%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%       Formatacao das Paginas        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% % Estilo do chapter 1
\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\bfseries}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%             Definicoes              %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Importa o arquivo com as entradas do glossario
\input{1-pre-textuais/lista-de-abreviaturas-e-siglas}
% \input{3-pos-textuais/glossario}

% Adiciona o sexo do orientador e do coorientador no documento atraves
% do artigo "a".

\provideboolean{ufctex@orientadorfeminino}
\provideboolean{ufctex@coorientadorfeminino}

\setboolean{ufctex@orientadorfeminino}{false}
\setboolean{ufctex@coorientadorfeminino}{false}

\newcommand{\orientadorfeminino}[1]{
	 \ifthenelse{\equal{#1}{sim}}{%
	 	\setboolean{ufctex@orientadorfeminino}{true}
	 }
}

\newcommand{\coorientadorfeminino}[1]{
	\ifthenelse{\equal{#1}{sim}}{%
		\setboolean{ufctex@coorientadorfeminino}{true}
	}
}

\newcommand{\artigoorientador}{ %
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@orientadorfeminino}}{ %
		\unskip Orientadora\ignorespaces%
	}{ %
		\unskip Orientador\ignorespaces%
	} %
}

\newcommand{\artigocoorientador}{ %
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@coorientadorfeminino}}{ %
		Coorientadora\ignorespaces%
	}{ %
		Coorientador\ignorespaces%
	} %
}

\newcommand{\artigoorientadorcomparenteses}{ %
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@orientadorfeminino}}{ %
		(Orientadora)\ignorespaces%
	}{ %
		(Orientador)\ignorespaces%
	} %
}

\newcommand{\artigocoorientadorcomparenteses}{ %
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@coorientadorfeminino}}{ %
		(Coorientadora)\ignorespaces%
	}{ %
		(Coorientador)\ignorespaces%
	} %
}

% Variaveis utilizada para gerar o documento de qualificacao
\provideboolean{ufctex@ehqualificacao}
\setboolean{ufctex@ehqualificacao}{false}

\newcommand{\ehqualificacao}[1]{
	\ifthenelse{\equal{#1}{sim}}{%
		\setboolean{ufctex@ehqualificacao}{true}
	}
}

% Determina o tipo do trabalho apresentado
% Definicao das variaveis
\provideboolean{ufctex@ehtccgraduacao}
\provideboolean{ufctex@ehtccespecializacao}
\provideboolean{ufctex@ehdissertacao}
\provideboolean{ufctex@ehtese}

% Valores Iniciais
\setboolean{ufctex@ehtccgraduacao}{false}
\setboolean{ufctex@ehtccespecializacao}{false}
\setboolean{ufctex@ehdissertacao}{true}
\setboolean{ufctex@ehtese}{false}

\newcommand{\trabalhoacademico}[1]{
	\setboolean{ufctex@ehtccgraduacao}{false}
	\setboolean{ufctex@ehtccespecializacao}{false}
	\setboolean{ufctex@ehdissertacao}{false}
	\setboolean{ufctex@ehtese}{false}
	
	\ifthenelse{\equal{#1}{tccgraduacao}}{%
		\setboolean{ufctex@ehtccgraduacao}{true}
	}{
		\ifthenelse{\equal{#1}{tccespecializacao}}{%
			\setboolean{ufctex@ehtccespecializacao}{true}
		}{
			\ifthenelse{\equal{#1}{dissertacao}}{%
				\setboolean{ufctex@ehdissertacao}{true}
			}{
				\ifthenelse{\equal{#1}{tese}}{%
					\setboolean{ufctex@ehtese}{true}
				}{
					\setboolean{ufctex@ehdissertacao}{true}
				}
			}
		}	
	}
}

\AtBeginDocument{ %
	% Adiciona os metadados do documento gerado
	\hypersetup{ %
		pdftitle={\imprimirtitulo},%
		pdfauthor={\imprimirautor}, %
	}%
	% Define a altura das equacoes matematicas
%	\abovedisplayskip=-1pt plus 3pt minus 9pt
%	\abovedisplayshortskip=0pt plus 3pt
%	\belowdisplayskip=18pt plus 3pt minus 9pt
	\addtolength\belowdisplayshortskip{\onelineskip}
}

% % Altera o nome do algoritmo
% \SetKwBlock{Inicio}{início}{fim}

% Numeracao da tabela comeca em 1
\setcounter{table}{0}

% % Comandos para inserir figuras, tabelas e quadros
% \newcommand{\UFCfig}[3]{\IBGEtab{#1}{#2}{#3}}
% \newcommand{\UFCtab}[3]{\IBGEtab{#1}{#2}{#3}}
% \newcommand{\UFCqua}[3]{\IBGEtab{#1}{#2}{#3}}

% Ambiente para alineas e e subalineas (incisos) com ponto
\newlist{alineascomponto}{itemize}{2}
\setlist[alineascomponto,1]{label={$\bullet$},topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=\parindent+\labelwidth-\labelsep}%
\setlist[alineascomponto,2]{label={--},topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=*}
\newlist{subalineascomponto}{enumerate}{1}
\setlist[subalineascomponto,1]{label={$\circ$},topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=*}%
% ---

% Ambiente para alineas e e subalineas (incisos) com numeros
\newlist{alineascomnumero}{enumerate}{2}
\setlist[alineascomnumero,1]{label={$\arabic*$.},topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=\parindent+\labelwidth-\labelsep}%
\setlist[alineascomnumero,2]{label={--},topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=*}
\newlist{subalineascomnumero}{enumerate}{1}
\setlist[subalineascomnumero,1]{label={$\arabic*$.},topsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=*}%
% ---

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%              Funcoes                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Verifica se uma determinada macro não está vazia
\newcommand{\ifnotempty}[3]{\ifthenelse{\not\equal{#1}{}}{#2}{#3}}

% Verifica se uma determinada macro está vazia
\newcommand{\ifempty}[3]{\ifthenelse{\equal{#1}{}}{#2}{#3}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%             Variaveis               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\ies}{\def \@ies}
\newcommand{\iessigla}{\def \@iessigla}
\newcommand{\centro}{\def \@centro}
\newcommand{\departamento}{\def \@departamento}
\newcommand{\programamestrado}{\def \@programamestrado}
\newcommand{\programadoutorado}{\def \@programadoutorado}
\newcommand{\nomedomestrado}{\def \@mestrado}
\newcommand{\nomedodoutorado}{\def \@doutorado}
\newcommand{\mestreem}{\def \@mestreem}
\newcommand{\doutorem}{\def \@doutorem}
\newcommand{\areadeconcentracaomestrado}{\def \@areadeconcentracaomestrado}
\newcommand{\areadeconcentracaodoutorado}{\def \@areadeconcentracaodoutorado}
\newcommand{\dataaprovacao}{\def \@dataaprovacao}
\newcommand{\epigrafee}{\def \@epigrafee}
\newcommand{\graduacaoem}{\def \@graduacaoem}
\newcommand{\especializacaoem}{\def \@especializacaoem}
\newcommand{\habilitacao}{\def \@habilitacao}
\newcommand{\membrodabancadois}{\def \@membrodabancadois}
\newcommand{\membrodabancatres}{\def \@membrodabancatres}
\newcommand{\membrodabancaquatro}{\def \@membrodabancaquatro}
\newcommand{\membrodabancacinco}{\def \@membrodabancacinco}
\newcommand{\membrodabancaseis}{\def \@membrodabancaseis}
\newcommand{\membrodabancaumies}{\def \@membrodabancaumies}
\newcommand{\membrodabancadoisies}{\def \@membrodabancadoisies}
\newcommand{\membrodabancatresies}{\def \@membrodabancatresies}
\newcommand{\membrodabancaquatroies}{\def \@membrodabancaquatroies}
\newcommand{\membrodabancacincoies}{\def \@membrodabancacincoies}
\newcommand{\membrodabancaseisies}{\def \@membrodabancaseisies}
\newcommand{\membrodabancadoiscentro}{\def \@membrodabancadoiscentro}
\newcommand{\membrodabancatrescentro}{\def \@membrodabancatrescentro}
\newcommand{\membrodabancaquatrocentro}{\def \@membrodabancaquatrocentro}
\newcommand{\membrodabancacincocentro}{\def \@membrodabancacincocentro}
\newcommand{\membrodabancaseiscentro}{\def \@membrodabancaseiscentro}
\newcommand{\orientadories}{\def \@orientadories}
\newcommand{\orientadorcentro}{\def \@orientadorcentro}
\newcommand{\coorientadories}{\def \@coorientadories}
\newcommand{\coorientadorcentro}{\def \@coorientadorcentro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%        Imprimir as Variaveis        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimiries}{\@ies}
\newcommand{\imprimiriessigla}{\@iessigla}
\newcommand{\imprimircentro}{\@centro}
\newcommand{\imprimirdepartamento}{\@departamento}
\newcommand{\imprimirprogramamestrado}{\@programamestrado}
\newcommand{\imprimirprogramadoutorado}{\@programadoutorado}
\newcommand{\imprimirmestrado}{\@mestrado}
\newcommand{\imprimirdoutorado}{\@doutorado}
\newcommand{\imprimirmestreem}{\@mestreem}
\newcommand{\imprimirdoutorem}{\@doutorem}
\newcommand{\imprimirareadeconcentracaomestrado}{\@areadeconcentracaomestrado}
\newcommand{\imprimirareadeconcentracaodoutorado}{\@areadeconcentracaodoutorado}
\newcommand{\imprimirdataaprovacao}{\@dataaprovacao}
\newcommand{\imprimirepigrafee}{\@epigrafee}
\newcommand{\imprimirautordaepigrafe}{\@autordaepigrafe}
\newcommand{\imprimirgraduacaoem}{\@graduacaoem}
\newcommand{\imprimirespecializacaoem}{\@especializacaoem}
\newcommand{\imprimirhabilitacao}{\@habilitacao}
\newcommand{\imprimirmembrodabancadois}{\@membrodabancadois}
\newcommand{\imprimirmembrodabancatres}{\@membrodabancatres}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaquatro}{\@membrodabancaquatro}
\newcommand{\imprimirmembrodabancacinco}{\@membrodabancacinco}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaseis}{\@membrodabancaseis}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaumies}{\@membrodabancaumies}
\newcommand{\imprimirmembrodabancadoisies}{\@membrodabancadoisies}
\newcommand{\imprimirmembrodabancatresies}{\@membrodabancatresies}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaquatroies}{\@membrodabancaquatroies}
\newcommand{\imprimirmembrodabancacincoies}{\@membrodabancacincoies}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaseisies}{\@membrodabancaseisies}
\newcommand{\imprimirmembrodabancadoiscentro}{\@membrodabancadoiscentro}
\newcommand{\imprimirmembrodabancatrescentro}{\@membrodabancatrescentro}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaquatrocentro}{\@membrodabancaquatrocentro}
\newcommand{\imprimirmembrodabancacincocentro}{\@membrodabancacincocentro}
\newcommand{\imprimirmembrodabancaseiscentro}{\@membrodabancaseiscentro}
\newcommand{\imprimirorientadories}{\@orientadories}
\newcommand{\imprimirorientadorcentro}{\@orientadorcentro}
\newcommand{\imprimircoorientadories}{\@coorientadories}
\newcommand{\imprimircoorientadorcentro}{\@coorientadorcentro}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%           Valor de Padrao           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\ies{Universidade Federal do Ceará}
\iessigla{UFC}
\centro{}
\departamento{}
\graduacaoem{}
\habilitacao{} % Pode colocar tambem 'licenciada'
\especializacaoem{}
\programamestrado{}
\nomedomestrado{}
\mestreem{}
\areadeconcentracaomestrado{}
\programadoutorado{}
\nomedodoutorado{}
\doutorem{}
\areadeconcentracaodoutorado{}
\autor{}
\titulo{}
\data{}
\local{}
\dataaprovacao{}
\orientador{}
\orientadories{}
\orientadorcentro{}
\orientadorfeminino{nao} % Coloque 'sim' se for do sexo feminin
\coorientador{}
\coorientadories{}
\coorientadorcentro{}
\coorientadorfeminino{nao}
\membrodabancadois{}
\membrodabancadoiscentro{}
\membrodabancadoisies{}
\membrodabancatres{}
\membrodabancatrescentro{}
\membrodabancatresies{}
\membrodabancaquatro{}
\membrodabancaquatrocentro{}
\membrodabancaquatroies{}
\membrodabancacinco{}
\membrodabancacincocentro{}
\membrodabancacincoies{}
\membrodabancaseis{}
\membrodabancaseiscentro{}
\membrodabancaseisies{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%       Definições de Variaveis       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\preambulotccgraduacao}{
	Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Curso de Graduação em \imprimirgraduacaoem\ do \imprimircentro\ da \imprimiries, como requisito parcial à obtenção do grau de \imprimirhabilitacao\ em \imprimirgraduacaoem. \\
}

\newcommand{\preambulotccespecializacao}{
	Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Curso de Especialização em \imprimirespecializacaoem\ do \imprimircentro\ da \imprimiries, como requisito parcial à obtenção da certificação de especialista em \imprimirespecializacaoem. \\
}

\newcommand{\preambulodissertacao}{
	Dissertação apresentada ao Curso de \imprimirmestrado\ do \imprimirprogramamestrado\ do \imprimircentro\ da \imprimiries, como requisito parcial à obtenção do título de mestre em \imprimirmestreem. Área de Concentração: \imprimirareadeconcentracaomestrado \\
}

\newcommand{\preambulotese}{
	Tese apresentada ao \imprimirprogramadoutorado\ do \imprimircentro\ da \imprimiries, como requisito parcial à obtenção do título de doutor em \imprimirdoutorem. Área de Concentração: \imprimirareadeconcentracaodoutorado \\
}

\preambulo{
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehqualificacao}}{ %
		Proposta de qualificacao apresentada ao Curso de \imprimirmestrado\  da \imprimiries\ (\imprimiriessigla) como requisito parcial para a defesa de dissertação.
	}{ %
		\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehdissertacao}}{ %
			\preambulodissertacao %	
		}{
			\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehtese}}{ %
				\preambulotese	 %
			}{
				\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehtccgraduacao}}{ %
					\preambulotccgraduacao	 %
				}{
					\preambulotccespecializacao %
				}
			}
		}
	} %	
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                Capa                 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimircapatese}{%
	\begin{capa}%
		% Todos os elementos da capa devem esta centralizado
		\center
		% Todos os elementos da capa devem esta em negrito
		\bfseries

        \includegraphics[
            scale=0.20,
            trim={0 135 0 0},
            clip
            ]{lib/brasao4_vertical_cor} \\
        % \vspace{-0.4cm}
		\MakeUppercase{\imprimiries} \\
		\MakeUppercase{\imprimircentro} \\
		\MakeUppercase{\imprimirdepartamento} \\
		\abntex@ifnotempty{\imprimirprogramadoutorado}{
			\MakeUppercase{\imprimirprogramadoutorado} \\
		}		
		\MakeUppercase{\imprimirdoutorado} \\

		\vspace{\onelineskip}

        \vspace{2.0cm}
        
		\MakeUppercase{\imprimirautor}
		
		\vspace{3.0cm}
		
		\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
		
		\vfill
		\normalsize\MakeUppercase\imprimirlocal\par	
		\normalsize\imprimirdata
	\end{capa}
}

\newcommand{\imprimircapadissertacao}{%
	\begin{capa}%
		% Todos os elementos da capa devem esta centralizado
		\center
		% Todos os elementos da capa devem esta em negrito
		\bfseries

        \includegraphics[
            scale=0.20,
            trim={0 135 0 0},
            clip
            ]{lib/brasao4_vertical_cor} \\
        % \vspace{-0.4cm}
		\MakeUppercase{\imprimiries} \\
		\MakeUppercase{\imprimircentro} \\
		\MakeUppercase{\imprimirdepartamento} \\
		\abntex@ifnotempty{\imprimirprogramamestrado}{
			\MakeUppercase{\imprimirprogramamestrado} \\
		}		
		\MakeUppercase{\imprimirmestrado} \\

		\vspace{\onelineskip}
		
		\vspace{2.0cm}

		\MakeUppercase{\imprimirautor}
		
		\vspace{3.0cm}
		
		\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
		
		\vfill
		\normalsize\MakeUppercase\imprimirlocal\par	
		\normalsize\imprimirdata
	\end{capa}	
}

\newcommand{\imprimircapatcc}[1]{%
	\begin{capa}%
		% Todos os elementos da capa devem esta centralizado
		\center
		% Todos os elementos da capa devem esta em negrito
		\bfseries

        \includegraphics[
            scale=0.20,
            trim={0 135 0 0},
            clip
            ]{lib/brasao4_vertical_cor} \\
        % \vspace{-0.4cm}
		{\imprimiries} \\
		{\imprimircentro} \\
		\textsc{\textbf{\normalsize\imprimirdepartamento}} \\
		{Curso de #1 em \imprimirgraduacaoem} \\

		\vspace{\onelineskip}

		\vspace{6.0cm}

		\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
		
		\vspace{4.0cm}
		
		\textbf{\imprimirautor}
		
		\vfill
		\normalsize\MakeUppercase\imprimirlocal\par	
		\normalsize\imprimirdata
	\end{capa}	
}

\renewcommand{\imprimircapa}{%
	% Toda capa deve ter pagina 0
	\setcounter{page}{0}
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehdissertacao}}{ %
			\imprimircapadissertacao %	
	}{
		\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehtese}}{ %
			\imprimircapatese	 %
		}{
			\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehtccgraduacao}}{ %
				\imprimircapatcc{Graduação}	 %
			}{
				\imprimircapatcc{Especialização} %
			}
		}
	}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%           Folha de Rosto            %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeatletter
\renewcommand{\folhaderostocontent}{
	\begin{center}

        %\vspace*{1cm}
        {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
        
        \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
        \begin{center}
          \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
	
        \vspace{4.0cm}
        
        \hspace{.45\textwidth}
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \SingleSpacing
            \hyphenpenalty=100000
            \imprimirpreambulo
        \end{minipage}%
        \vspace*{\fill}
        
        \vspace*{\fill}

        {\large\imprimirlocal}
        \par
        {\large\imprimirdata}
        \vspace*{1cm}

    \end{center}		
}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%         Folha de Aprovacao          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Define o comprimento da linha das assinaturas na Folha de Aprovacao
\setlength{\ABNTEXsignwidth}{9cm}

% % Largura da linha da assinatura
% \setlength{\ABNTEXsignthickness}{1pt}

% % Espaço entre uma assintura e outra
% \setlength{\ABNTEXsignskip}{\onelineskip}

\newcommand{\imprimirfolhadeaprovacaotese}{
	% Define o comprimento da linha das assinaturas na Folha de Aprovacao
	\setlength{\ABNTEXsignwidth}{8cm}
	
	% Espaço entre uma assintura e outra
	\setlength{\ABNTEXsignskip}{18pt}

	\begin{center}
		\MakeUppercase{\imprimirautor}\par
		\vspace{\onelineskip}
		\vspace{\onelineskip}
		\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
	\end{center}
	
	\vspace{\onelineskip}
	\vspace{\onelineskip}
	
	%Retira o espaço do paragrafo
	\hspace*{-2cm}
	%Adiciona o espaço da margem
	\hspace*{8cm}	
        \begin{minipage}{7.5cm}
            \SingleSpacing
            \hyphenpenalty=100000
            \imprimirpreambulo
        \end{minipage}%

	\vspace{\onelineskip}
		
	\noindent Aprovada em: \imprimirdataaprovacao
	
	\vspace{\onelineskip}
	
	\begin{center}
		BANCA EXAMINADORA
	\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Membro Um da banca é sempre o Orientador
	\assinatura{\imprimirorientador~\artigoorientadorcomparenteses \\ \imprimirorientadories}
	
	% Membro Dois da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimircoorientador}{
		\assinatura{\imprimircoorientador~\artigocoorientadorcomparenteses \\ \imprimircoorientadories}
	}
	
	% Membro Tres da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimirmembrodabancadois}{
		\assinatura{\imprimirmembrodabancadois \\ \imprimirmembrodabancadoisies}
	}
		
	% Membro Tres da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimirmembrodabancatres}{
		\assinatura{\imprimirmembrodabancatres \\ \imprimirmembrodabancatresies}
	}
	
	% Membro Quatro da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimirmembrodabancaquatro}{
		\assinatura{\imprimirmembrodabancaquatro \\ \imprimirmembrodabancaquatroies}
	}	
	
	\pagebreak
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
}

\newcommand{\imprimirfolhadeaprovacaodissertacao}{

	\begin{center}
		\MakeUppercase{\imprimirautor}\par
		\vspace{\onelineskip}
		\vspace{\onelineskip}
		\MakeUppercase{\imprimirtitulo}
	\end{center}
	
	\vspace{\onelineskip}
	\vspace{\onelineskip}
	
	%Retira o espaço do paragrafo
	\hspace*{-2cm}
	%Adiciona o espaço da margem
	\hspace*{8cm}	
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{SingleSpace}
			\imprimirpreambulo \\			
		\end{SingleSpace}		
	\end{minipage}

	\vspace{\onelineskip}
		
	\noindent Aprovada em: \imprimirdataaprovacao
	
	\vspace{\onelineskip}
	
	\begin{center}
		BANCA EXAMINADORA
	\end{center}
		\vspace{\onelineskip}

	% Membro Um da banca é sempre o Orientador
	\assinatura{\imprimirorientador~\artigoorientadorcomparenteses \\ \imprimirorientadories}
	
	% Membro Dois da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimircoorientador}{
		\assinatura{\imprimircoorientador~\artigocoorientadorcomparenteses \\ \imprimircoorientadories}
	}
	
	% Membro Três da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimirmembrodabancadois}{
		\assinatura{\imprimirmembrodabancadois \\ \imprimirmembrodabancadoisies}
	}
		
	% Membro Três da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimirmembrodabancatres}{
		\assinatura{\imprimirmembrodabancatres \\ \imprimirmembrodabancatresies}
	}
	
	% Membro Quatro da banca pode ser o coorientador ou outro membro
	\ifnotempty{\imprimirmembrodabancaquatro}{
		\assinatura{\imprimirmembrodabancaquatro \\ \imprimirmembrodabancaquatroies}
	}	
	
	\pagebreak
}

\newcommand{\imprimirfolhadeaprovacaotcc}{
    \begin{folhadeaprovacao}

        \begin{center}
        {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

        \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
        \begin{center}
        \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
        \end{center}
        \vspace*{\fill}
        
        \hspace{.45\textwidth}
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \SingleSpacing
            \hyphenpenalty=100000
            \imprimirpreambulo
        \end{minipage}%

        \vspace*{\fill}
        \end{center}
            
        Trabalho aprovado em \imprimirdataaprovacao.
        \vspace*{.5cm}

        % \begin{center}
        %     BANCA EXAMINADORA
        % \end{center}
      
        \assinatura{\textbf{\imprimirorientador}~\artigoorientadorcomparenteses \\ \imprimirorientadories} 
         % Membro Dois da banca pode ser o coorientador ou outro membro
        \ifnotempty{\imprimircoorientador}{
            \assinatura{\imprimircoorientador~\artigocoorientadorcomparenteses \\ \imprimircoorientadories}
        }
        
        % Membro Tres da banca pode ser o coorientador ou outro membro
        \ifnotempty{\imprimirmembrodabancadois}{
            \assinatura{\imprimirmembrodabancadois \\ \imprimirmembrodabancadoisies}
        }
            
        % Membro Tres da banca pode ser o coorientador ou outro membro
        \ifnotempty{\imprimirmembrodabancatres}{
            \assinatura{\imprimirmembrodabancatres \\ \imprimirmembrodabancatresies}
        }
        
        % Membro Quatro da banca pode ser o coorientador ou outro membro
        \ifnotempty{\imprimirmembrodabancaquatro}{
            \assinatura{\imprimirmembrodabancaquatro \\ \imprimirmembrodabancaquatroies}
        }	
            
        \begin{center}
          \vspace*{0.5cm}
          {\large\imprimirlocal}
          \par
          {\large\imprimirdata}
          \vspace*{1cm}
        \end{center}
        
    \end{folhadeaprovacao}
	
	\pagebreak
}

\newcommand{\imprimirfolhadeaprovacao}{
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehdissertacao}}{ %
    	\imprimirfolhadeaprovacaodissertacao %	
    }{
    	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehtese}}{ %
    		\imprimirfolhadeaprovacaotese	 %
    	}{
    		\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehtccgraduacao}}{ %
    			\imprimirfolhadeaprovacaotcc	 %
    		}{
    			\imprimirfolhadeaprovacaotcc
    		}
    	}
	}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%             Dedicatoria             %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirdedicatoria}[1]{
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehqualificacao}}{}{
		\begin{dedicatoria}
            \input{#1}
         \end{dedicatoria}
	}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                Errata               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirerrata}[1]{
	\begin{errata} 
	\input{#1}
	\end{errata}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%            Agradecimentos           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimiragradecimentos}[1]{ 
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehqualificacao}}{}{
		\begin{agradecimentos}
				\input{#1}	
		\end{agradecimentos}
	}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%               Epigrafe              %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirepigrafe}[1]{
	\ifthenelse{\boolean{ufctex@ehqualificacao}}{}{
		\begin{epigrafe}
			\input{#1}
		\end{epigrafe}		
	}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%             Teoremas                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\Lg}{\emph{\sc L}}
\newcommand{\contem}{\supset}
\newcommand{\estacontido}{\subset}
\newtheorem{afirmacao}{{\sc Afirmação}}[section]
\newtheorem{argumento}{\sc Argumento~}[section]
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}[section]
\newtheorem{cor}{Corolário}[section]
\newtheorem{prop}[teo]{Proposição}
\newtheorem{conjec}{Conjectura}[section]
\newtheorem{premissa}{Premissa}[chapter]
\newtheorem{procedimento}{Procedimentos}[section]
\newtheorem{heuristica}{Heurística}[section]
\newtheorem{axioma}{Axioma}[section]
\newtheorem{exem}{Exemplo}
\newtheorem{xdefinicao}{Definição}[section]
\newtheorem{cdefinicao}{Definição}[chapter]
\newtheorem{propriedade}{Propriedade}[chapter]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%         Lista de Quadro             %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirlistadequadros}{ %
	\pdfbookmark[0]{\listofquadrosname}{loq} %
	\listofquadros* %
	\cleardoublepage
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%         Lista de Ilustracoes        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A lista de Ilustracoes não deve aparecer no sumario

\newcommand{\imprimirlistadeilustracoes}{
	\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
    \listoffigures*
    \cleardoublepage
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%            Lista de Tabelas         %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirlistadetabelas}{ %
    \pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
    \listoftables*
    \cleardoublepage
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%    Lista de Abreviaturas e Siglas   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% % Largura da lista de abreviaturas
% \setlength{\glsdescwidth}{\linewidth}

\newcommand{\imprimirlistadeabreviaturasesiglas}{ %
	\printglossary[type=\acronymtype,style=long,nonumberlist,title={Lista de Abreviaturas e Siglas\vspace{0cm}}] %
	\cleardoublepage %
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%         Lista de Simbolos           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirlistadesimbolos}[1]{
	\input{#1}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%              Sumário                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\imprimirsumario}{ %
    \pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
    \tableofcontents*
    \cleardoublepage
}